［定期回帶］哈佛研究：「五毛」年發近5億條留言 旨在轉移話題多於反駁批評政府言論

中國利用被稱為「五毛黨」的網絡評論員，在網上大力宣揚政府主旋律，抗衡批評政府輿論，已經是公開的秘密。美國有學者研究發現，中國「五毛黨」每年發布高達4.88億個留言，重點針對政治敏感的新聞，並且主力試圖轉移網民的注意力。

今次的研究是由來自哈佛大學等三名學者進行，研究是基於江西省章貢區的網宣辦被黑客入侵洩露的2013及2014年電郵紀錄，內中披露了大量五毛黨的操作紀錄。

研究發現，五毛黨每年在網絡上發表高達4.88億條留言，即是大約每178個留言中，就有一條是「五毛」留言。這些留言的目的就是要分散公眾的注意，引導網民轉移話題。

研究人員又指出，網絡上高達99.3%的親政府留言，都是由政府聘請的人員發布。這些留言中，有大約53%發布到政府網站內，其餘則在商業網站上發布，例如是微博等社交平台。

而這些親政府的發帖，通常都是以集中、大量的形式出沒，最主要針對政治敏感的新聞發動輿論攻勢。例如2013年6月新疆鄯善縣爆發騷亂，即有1,100個留言為政府護航。2014年烏魯木齊火車站發生恐襲爆炸案，立即有3,500個「五毛」留言回應。

在上述兩宗事件中，「五毛」的留言其實和事件本身無關。相反，他們只是不停吹噓中國經濟發展及政府等治良好，以及大讚習近平的「中國夢」。研究發現高達44,000個留言都是談及類似的內容，當中近80%為中央政府打氣，13%表揚政府德政。

研究人員認為，今次結果顯示中國政府的目的是轉移網上討論的話題，而不是試圖與其他網民作爭論，「讓爭論逝去，又或是改變話題，通常比加入爭論中更為有效」。

相關報道：華爾街日報／紐約時報

補充少少

希望多D人知
你以為所謂既專家,廣告,新聞
好多都係 fraud, propaganda
連一堆以為交流既人都係假身份

總之,記著中國共產黨永遠永遠都信唔過呢點就得

五毛維穩費都係二千五百萬

屌啦媽 柒咗
二億五

2014年數據黎
依家應該更加多

香港政府既電腦應該全部使用 linux

網上見到5毛
當佢透明就係最好處理手法

或者回一句中國又贏等佢無得再討論落去

五

中國又贏

樓上+0.5¥

你覆佢咪益左佢

係連登b要用幾多錢

侵侵又贏啦